<biodes version="1.0.1">
  <fileDesc>
    <title />
    <ref target="http://www.inghist.nl/retroboeken/vdaa?source=aa__001biog09_01.xml&page_number=67" />
    <publisher>
      <name>Van der Aa (Instituut voor Nederlandse Geschiedenis)</name>
      <ref target="http://www.inghist.nl/retroboeken/vdaa" />
    </publisher>
  <idno type="source">vdaa</idno></fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">h0169</idno>
    <persName>Joan de <name type="geslachtsnaam">Haes</name></persName>
    <idno type="dbnl_id">haes001</idno>
  <persName>Joan de Haas</persName><idno type="bioport">26235683</idno><idno type="bioport">99860140</idno></person>
  <biography>
    <text>HAES (Joan de), zoon van den voorgaande, werd te Rotterdam den 3den November 1685 geboren en overleed er den 12den Februarij 1723. Hij was een welgezeten koopman en een wakker voorstander der geleerdheid en fraaije letteren. Bij de gedichten van zijnen vader, die in 1711 werden uitgegeven, voegde hij eenige der zijnen en gaf nog afzonderlijk uit: Judas de Verrader, Rott. 1714. 4o. Eerkroon voor Rotterdam, Rott. 1716. folio en 4o. Jonas de Boetgezant, Delft, 1723. 4o. Nadat eenige zijner dichtwerken reeds te Rotterdam in 1720 in 4o. in het licht gegeven waren, werden zij na zijnen dood door den dichter Poot in 1724 te Amsterdam in 4o. op nieuw uitgegeven. In de voorrede tot dat werk zegt deze: ‘dat hy (de Haes) als erfgenaem van den yver en geest zyner beroemde voorouderen en vyftalen kundigh, vloeyend is van styl, fraei van gedachten, gelukkigh in 't uitdrukken derzelve, en, in rijm en onrijm, de Nederduitsche spraek zulx op haren hoogsten trap voert van nette sierlykheit, dat men met reden mogt twyfelen, of iemant, zoo lang Hollant Hollant zyn zal, hem hierin gelyk zal wezen.’ Aan deze uitbundige lofspraak is in lateren tijd zooveel afgedaan, dat Witsen Geysbeek, twee zijner opgenoemde werken tot scheurpapier bestemde, maar, zegt de dichter D. van Hoogstraten onder de afbeelding van de Haes: Waar zulke groote mannen in beoordeeling verschillen achten wij het beter te zwijgen. Als proza-schrijver maakte de Haes zich verdienstelijk door het beschrijven van het leven van zijnen grootvader van moederszijde, Geeraert Brandt. Dit werk zag door de zorg van Jakob Spex, eerst in 1740 te 's Hage in 4o. het licht. Brandt's leven is in denzelfden stijl opgesteld als diens leven van Vondel, hetwelk de Haes zich tot model schijnt genomen te hebben.   Zie van Abkoude, Naamreg. van Ned. Boek. D. I. St. I; Arrenberg, Naamreg. van Ned. Boek.; de Vries, Proeve eener geschied. der Ned. Dichtk. D. II. bl. 25-28; Siegenbeek, Bekn. geschied. der Ned. Letterk. bl. 236, 292; Witsen Geysbeek, Woordenb. van Ned Dichtk.; (Bodel Nijenhuis) Opgave van beschryv. der Gewest. enz. in den Vriend des Vaderl. D. V. bl. 209; van Kampen, Geschied. der Letterk. en Wetensch. D. II. bl. 101, die hem met zijn zoon verwart; Collot d'Escury, Holl. roem, D. IV. St. 2, bl. 232, Aant. bl. 684-686; Cat. van de Bibl. der Maatsch. van Ned. Letterk. te Leid. 2de Bijv. bl. 26; Muller, Catal. van Portrett.</text>
  </biography>
</biodes>