<biodes version="1.0.1">
  <fileDesc>
    <title/>
    <ref target="http://nl.wikipedia.org/wiki/Jan_Goudriaan"/>
    <publisher>
      <name>wikipedia</name>
      <ref target="http://nl.wikipedia.org/"/>
    </publisher>
  <idno type="source">wikipedia</idno></fileDesc>
  <person>
    <idno type="bioport">98311376</idno>
    <persName>Jan Goudriaan</persName>
    <event type="birth" when="1893-12-05">
      <place>Amsterdam</place>
    </event>
    <event type="death" when="1974-03-22">
      <place>Amsterdam</place>
    </event>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;
&lt;!DOCTYPE html PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.0 Transitional//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml1/DTD/xhtml1-transitional.dtd"&gt;
&lt;html xml:lang="en" xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"&gt;&lt;head&gt;&lt;title /&gt;&lt;style media="screen, projection" type="text/css"&gt;
                        @import "http://en.wikipedia.org/skins-1.5/common/shared.css?156";
                        @import "http://en.wikipedia.org//skins-1.5/monobook/main.css?156";
&lt;/style&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;div class="mwx.article"&gt;&lt;h1 /&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;Jan Goudriaan (&lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Amsterdam&lt;/a&gt;, &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;5 december&lt;/a&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1893&lt;/a&gt; - aldaar, &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;22 maart&lt;/a&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1974&lt;/a&gt;) was een Nederlands &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;bedrijfseconoom&lt;/a&gt;, vooral bekend als &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;president&lt;/a&gt;-&lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;directeur&lt;/a&gt; van de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Nederlandse Spoorwegen&lt;/a&gt; (NS).
&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.section"&gt;&lt;h2&gt;Loopbaan&lt;/h2&gt;
&lt;div class="mwx.section"&gt;&lt;h2&gt;Eerste jaren&lt;/h2&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;
Goudriaan volgde te &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Amsterdam&lt;/a&gt; de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;hbs&lt;/a&gt; en studeerde daarna aan de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Technische Hogeschool Delft&lt;/a&gt;, waar hij in 1915 afstudeerde als &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;werktuigbouwkundig&lt;/a&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;ingenieur&lt;/a&gt;. Vanaf 1916 was hij &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;inspecteur van de arbeid&lt;/a&gt;. In 1922 &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;promoveerde&lt;/a&gt; hij &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;cum laude&lt;/a&gt; tot &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;doctor&lt;/a&gt; in de technische wetenschappen op een &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;dissertatie&lt;/a&gt; met als titel De doelmatigheid van de Amsterdamsche broodvoorziening. Dat onderwerp was typerend voor zijn opvattingen, die hij uitdroeg in de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;SDAP&lt;/a&gt;, waarvan hij sinds 1912 lid was: het organiseren van de productie tot optimale doelmatigheid zou de mensheid verder helpen. Vervolgens was hij van 1922 tot 1924 directeur van het &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Nederlands Normalisatie Bureau&lt;/a&gt; als opvolger van &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Ernst Hijmans&lt;/a&gt;. Van 1924 tot 1928 werkte Goudriaan als hoofdingenieur bij &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;NV Maatschappij Fijenoord&lt;/a&gt;. Daarnaast was hij vanaf 1926 &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;bijzonder hoogleraar&lt;/a&gt; aan de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Nederlandsche Handels-Hoogeschool&lt;/a&gt; te &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Rotterdam&lt;/a&gt;. In 1928 ging hij bij &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Philips&lt;/a&gt; werken, waar hij in 1933 onder-directeur werd. In dat jaar brak hij met de SDAP uit protest tegen het partijstandpunt inzake de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;muiterij op de Zeven Provinci&amp;#235;n&lt;/a&gt;.Nieuwe directeur Ned. Spoorwegen Leeuwarder Courant 5 maart 1938
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.section"&gt;&lt;h2&gt;Benoeming bij NS&lt;/h2&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;
In &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1938&lt;/a&gt; werd hij door &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;minister&lt;/a&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;J.A.M. van Buuren&lt;/a&gt; van &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Verkeer en Waterstaat&lt;/a&gt; gevraagd deel uit te maken van de NS-directie. Vervolgens werd hij door de Nederlandse regering voorgedragen tot president-directeur van de NS, als opvolger van H. van ManenMr. H. van Manen &amp;#8224; Leeuwarder Courant 11 juni 1943. Volgens Goudriaan had de regering daarbij drie doelen op het oog: het verminderen van de tekorten bij de NS (destijds 30 miljoen &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;gulden&lt;/a&gt; per jaar), het populair maken van de NS (die hevige concurrentie ondervond van vervoer per &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;autobus&lt;/a&gt;) en het moderniseren van het spoorwegbedrijf.J. Goudriaan Herinneringen aan de Nederlandsche Spoorwegen 1938-'48 Intussen had echter het &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/a&gt; NS-hoofdingenieur &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Willem Hupkes&lt;/a&gt; naar voren geschoven. De benoeming van Goudriaan werd goedgekeurd door de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Raad van commissarissen&lt;/a&gt; van de NS. Er ontstond een felle machtsstrijd, waarbij de NS-directie, die Goudriaan beschouwde als een door de regering geparachuteerde buitenstaander, Goudriaan liet belasteren. Het &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;NSB&lt;/a&gt;-blad &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Volk en Vaderland&lt;/a&gt; speelde daarin ook een rol.&lt;a class="mwx.link.external" href="http://www.nrcboeken.nl/recensie/arie-van-der-zwan-over-goudriaan-en-de-ns-in-oorlogstijd-in-de-afweging-van-belangen-was-ge"&gt; Arie van der Zwan over Goudriaan en de NS in oorlogstijd; "IN DE AFWEGING VAN BELANGEN WAS GEEN RUIMTE VOOR DE SLACHTOFFERS'&lt;/a&gt; door Frits Abrahams NRC Handelsblad 2 november 1991
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.section"&gt;&lt;h2&gt;Oorlogsjaren&lt;/h2&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;
Tijdens de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;meidagen van 1940&lt;/a&gt; haalde Goudriaan zijn gezin met een speciaal voor hem ingelegd &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;"dieseldrie"&lt;/a&gt;-&lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;treinstel&lt;/a&gt; uit &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Hilversum&lt;/a&gt;. Hij had de bedoeling vanuit &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Scheveningen&lt;/a&gt; naar &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Engeland&lt;/a&gt; over te steken, maar er bleek geen schip beschikbaar.NSB-blad begon Leeuwarder Courant 27 oktober 1961 Door veel NS-ers werd dit als een poging tot &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;vaandelvlucht&lt;/a&gt; opgevat. Vervolgens werd Goudriaan door de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Duitse bezetters&lt;/a&gt; geschorst als directeur. Zijn functie werd waargenomen door NS-directeur Hupkes, en via de kampen &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Buchenwald&lt;/a&gt; en &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Haaren&lt;/a&gt;, waar hij woordvoerder was, kwam Goudriaan in het &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;gijzelaarskamp Sint-Michielsgestel&lt;/a&gt;&amp;#160;terecht. In &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1943&lt;/a&gt; werd hij vrijgelaten.
&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;Goudriaan werd in 1944 door de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;minister van Waterstaat&lt;/a&gt; in het &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Londens kabinet&lt;/a&gt;, &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Johan Willem Albarda&lt;/a&gt;,&amp;#160;herbenoemd tot NS-directeur, tegen de zin van &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;generaal Kruls&lt;/a&gt;, de leider van het &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Militair Gezag&lt;/a&gt;.L. de Jong Het koninkrijk der Nederlanden, deel 10a Hij hield zich bezig met het weer op gang brengen van de NS in het al bevrijde deel van Nederland.
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.section"&gt;&lt;h2&gt;Nasleep NS-periode&lt;/h2&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;
Na de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;bevrijding&lt;/a&gt; in mei &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1945&lt;/a&gt; werd hij gedwongen ontslag te nemen, omdat de minister geen mogelijkheden meer zag voor een werkzame verstandhouding binnen de NS-leiding. Hij werd opgevolgd door de NS-ingenieurs Hupkes en W.F.H. van Rijckevorsel.Stichting van de arbeid Leeuwarder Courant 22 mei 1945 Goudriaan probeerde nu om directeur Hupkes aan &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;zuivering&lt;/a&gt; onderworpen te krijgen, maar dat mislukte. Wel won hij een &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;civiele procedure&lt;/a&gt; ter zake van belediging tegen ir. Ch.H.J. Driessen, een gepensioneerde hoofdingenieur van NS die een &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;pamflet&lt;/a&gt; had uitgegeven over het beleid van Goudriaan tijdens de bezetting.Uitspraak in procedure Goudriaan-Driessen Leeuwarder Courant 19 juni 1947 Goudriaan werd kandidaat voor de functie van directeur van het &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Nederlands Economisch Instituut&lt;/a&gt; (NEI), maar NS-directeur Wansink, die in het &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;curatorium&lt;/a&gt; van het NEI zat, verzette zich hiertegen.
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.section"&gt;&lt;h2&gt;Latere jaren&lt;/h2&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;
In 1949 emigreerde Goudriaan naar &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Zuid-Afrika&lt;/a&gt;. Hij werd hoogleraar aan de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Universiteit van&lt;/a&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Pretoria&lt;/a&gt;. In 1953 werd hij lid van een &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;VN-commissie&lt;/a&gt; voor stabilisatie van grondstofprijzen.Prof. Goudriaan in V.N.-commissie Leeuwarder Courant 4 september 1953
&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;In 1961 publiceerde hij het boek Vriend en vijand, waarin hij poogde de geschiedschrijving door &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;A.J.C. R&amp;#252;ter&lt;/a&gt; te corrigeren. Volgens hem gaf R&amp;#252;ter in Rijden en staken een verkeerd en door NS-ers ingefluisterd beeld van de gebeurtenissen bij NS in oorlogstijd 
&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;Goudriaan overleed op 80-jarige leeftijd in Amsterdam.
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.section"&gt;&lt;h2&gt;Lidmaatschappen&lt;/h2&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;
Goudriaan was in de jaren '30 lid van de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Vereniging voor waardevast geld&lt;/a&gt; en lid van het hoofdbestuur van &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Eenheid door Democratie&lt;/a&gt;.Een onderhoud met prof. Goudriaan Leeuwarder Courant 8 maart 1938 In die laatste functie verzocht hij na een bestuurscrisis in 1938 &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Wim Schermerhorn&lt;/a&gt; het voorzitterschap op zich te nemen.
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.section"&gt;&lt;h2&gt;Onderscheiding&lt;/h2&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;
Op 8 juli 1948 werd Jan Goudriaan &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Honorary Member in the Civil Division of the Most Excellent Order of the British Empire&lt;/a&gt; voor getoonde moed tijdens de Tweede Wereldoorlog. 
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.section"&gt;&lt;h2&gt;Literatuur&lt;/h2&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;
&lt;ul&gt;&lt;li&gt; D. Dresden en J. Goudriaan: Rapport uitgebracht door D. Dresden en J. Goudriaan tijdens hun verblijf te Cura&amp;#231;ao van 14 Dec. 1946 tot 16 Jan. 1947 t.b.v. &amp;quot;Het Welvaartsplan Nederlandsche Antillen 1946&amp;quot;, 1948.
&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Ch. Driessen:  Uitspraken, handelwijze en karakter van Prof. Dr. Ir. J. Goudriaan Jr., 1945.
&lt;/li&gt;&lt;li&gt; J. Goudriaan: De toekomst der Nederlandsche Spoorwegen , 1938.
&lt;/li&gt;&lt;li&gt; J. Goudriaan: Vriend en vijand - herinneringen aan de Nederlandse Spoorwegen - 1938-1948. &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;De Bezige Bij&lt;/a&gt;, Amsterdam, 1961.
&lt;/li&gt;&lt;li&gt; A.J.C. R&amp;#252;ter: Rijden en staken : de Nederlandse Spoorwegen in oorlogstijd. M. Nijhoff, Den Haag, 1960.
&lt;/li&gt;&lt;li&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;A. van der Zwan&lt;/a&gt;: Goudriaan in botsing met NS  - koopman in dienst van de gemeenschap. Scriptum, Schiedam, 1991. ISBN 90-71542-45-9
&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;{{bron|1=

{{references}}
}}
&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;{{DEFAULTSORT:Goudriaan, Jan}}
&lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Categorie:Nederlands econoom&lt;/a&gt;
&lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Categorie:Nederlands hoogleraar&lt;/a&gt;
&lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Categorie:Nederlands topfunctionaris&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;</text>
  </biography>
</biodes>
