<biodes version="1.0">
  <fileDesc>
    <title>Bia,  Margaretha Rosina Henri&#195;&#171;tta (1818-1873)</title>
    <author>Sanders, Inge-Marlies</author>
    <ref target="http://www.historici.nl/Onderzoek/Projecten/DVN/lemmata/data/RosinaBia"/>
    <date when="2008-01-28"/>
    <revisionDesc>
      <changed when="2012-04-15"/>
    </revisionDesc>
    <publisher>
      <name>Digitaal Vrouwenlexicon van Nederland</name>
      <ref target="http://www.historici.nl/Onderzoek/Projecten/DVN"/>
    </publisher>
  <idno type="source">dvn</idno></fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">RosinaBia</idno>
    <persName><name type="voornaam">Margaretha Rosina Henri&#195;&#171;tta</name> <name type="geslachtsnaam">Bia</name></persName>
    <persName>Hamme, Rosina van</persName>
    <sex value="2"/>
    <event type="birth" when="1818"/>
    <event type="death" when="1873"/>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=UTF-8"&gt;&lt;link rel="stylesheet" type="text/css" href="stylesheet"&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;BIA&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;, Margaretha  Rosina Henri&#235;tta&lt;/strong&gt; (geb. Amsterdam 10-6-1818  &#8211; gest. Amsterdam 27-3-1873), danseres  en toneelspeelster. Dochter van Jean Lambert Bia (1767-1829), dansmeester, en  Catherina Rebecca Grav&#233; (1782-1846), danseres. Rosina Bia trouwde op  27-5-1835 in Amsterdam met &lt;strong&gt;Andreas Petrus Voitus van Hamme&lt;/strong&gt; (1796-1868),  balletmeester en schouwburgdirecteur. Uit dit huwelijk werden 5 kinderen  geboren, van wie de enige dochter jong overleed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Margaretha Rosina Bia, meestal Rosina genoemd, werd geboren in een luthers  gezin met acht kinderen, van wie er vijf jong overleden. Haar ouders  werkten als dansers bij het ballet van de Amsterdamse Stadsschouwburg. Evenals haar  oudere zuster &lt;a href="http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/DVN/lemmata/data/MimiBia"&gt;Maria Francisca&lt;/a&gt; en broer  Alexander Lambert (geb. 1814) kwam Rosina al op jonge leeftijd in  aanraking met het theater. In 1824 werkte ze bijvoorbeeld samen met Maria mee  aan het vijftigjarig jubileumfeest van de schouwburg. Terwijl haar zuster zich  steeds meer toelegde op het acteren, volgde Rosina in de sporen van haar ouders  en werd danseres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na de dood van haar vader in 1829 ging Rosina steeds meer  kinderrollen in balletten dansen. In 1831 kreeg ze, dertien jaar oud, een  engagement bij de schouwburg in Amsterdam. De daaropvolgende jaren maakte  Rosina carri&#232;re in het balletgezelschap: in 1832 ontving ze bijvoorbeeld  een dankbetuiging van de Doorluchtige School en in 1835 behoorde ze tot de  solisten van het Amsterdamse ballet, net als haar broer Alexander.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op zestienjarige leeftijd trouwde  Rosina Bia met de twintig jaar oudere Andreas Petrus (Andries) Voitus van Hamme, balletmeester van de Amsterdamse Stadsschouwburg. Voitus van Hamme  was weduwnaar en vader van vier kinderen &#8211; zijn oudste dochter was vijf  maanden jonger dan Rosina. Bia en Voitus van Hamme kregen samen vier zoons en  een dochter. De laatste stierf in 1848, acht jaar oud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mede door haar huwelijk brak Bia definitief door als  danseres. Voitus van Hamme was erg productief als balletmeester en zo kreeg Bia  de kans om in veel verschillende balletten op te treden. In 1837 speelde ze het  doofstomme meisje Fenella in Auber&#8217;s &lt;em&gt;Het  sprakelooze meisje van Portici&lt;/em&gt;. Verder danste ze onder meer de rollen van  de negerin Mina in &lt;em&gt;De opstand in het serail&lt;/em&gt;, de zigeuner-koningin Mab in &lt;em&gt;De gipsy of het Gestolen kind, &lt;/em&gt;Bathilde in &lt;em&gt;Giselle &lt;/em&gt;en Effie in &lt;em&gt;De  Sylphide&lt;/em&gt;. Soms trad Bia ook op in travesti, bijvoorbeeld als Arthur in &lt;em&gt;De  schoone slaapster&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Van 1841 tot 1845 was Voitus van Hamme een van de zeven  directeuren van de Amsterdamse Schouwburg, samen met Bia&#8217;s zwager, Reinier  Engelman. Ook in deze jaren behaalde Bia meerdere successen, zoals met haar  vertolking van de rol van Beatrix in &lt;em&gt;Het schoone meisje van Gend of de  Droomverschijning&lt;/em&gt; in 1843. In deze voorstelling danste ze samen met Willem  Berkman, een van haar vaste danspartners. Ze trad ook regelmatig op in andere  steden in Nederland, bijvoorbeeld bij de Zuid-Hollandsche Tooneelisten in  Rotterdam en Den Haag. Haar danssolo&#8217;s werden vaak apart op de theateraffiches  aangekondigd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bia en Voitus van Hamme besteedden veel  aandacht aan de dansschool van de Amsterdamse schouwburg teneinde hun dansers  zo goed mogelijk te trainen. Hun kinderen kregen les van bekende dansers als  Eug&#232;ne Grenier, en waren al op jonge leeftijd &#8216;&#233;l&#232;ves&#8217; bij het Amsterdams  ballet onder hun vader. Drie van hun zoons zijn uiteindelijk bij het ballet  gegaan: Pieter Maarten Reinier Cornelis Jan Anthonie (Antoine, geb. 1842),  Alexander Lambert Reinier (geb. 1845) en Karel Frans Eduard Lambert (geb.  1856). In sommige voorstellingen trad Bia ook samen met haar kinderen op. Zo  danste ze samen met haar zevenjarige zoon Antoine in &lt;em&gt;De beschermgeest&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 1867 sloot Bia haar veertigjarige loopbaan af in de  Stadsschouwburg van Amsterdam met een voorstelling van &lt;em&gt;Victorijn of het Weeskind  en de moordenaar&lt;/em&gt;, waarin zij de titelrol vervulde. Een jaar later overleed  Voitus van Hamme. Ondanks haar afscheid van het toneel keerde Bia in het  voorjaar van 1870 nog eenmaal terug naar de schouwburg om voor korte tijd het  ballet te trainen. Over de laatste jaren van Margaretha Rosina Bia&#8217;s leven is niets bekend. Ze werd 54 jaar. &lt;/p&gt;&lt;br/&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Naslagwerken&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Coffeng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Archivalia&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;ul type="disc"&gt;
&lt;li&gt;Stadsarchief Amsterdam:       DTB. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Theater Instituut       Nederland, Amsterdam: personaliamap A.P. Voitus van Hamme.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gespeelde rollen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor andere dan de hierboven genoemde rollen, zie Coffeng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Literatuur&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul type="disc"&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Algemeen Handelsblad&lt;/em&gt;,       10-12-1849 [recensie]. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;M.B. Mendes da Costa, &lt;em&gt;Tooneel-herinneringen&lt;/em&gt;,       1 (Leiden 1900). &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;J.A. Worp, &lt;em&gt;Geschiedenis van den Amsterdamschen       Schouwburg&lt;/em&gt; (Amsterdam 1920).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;E. Rebling, &lt;em&gt;Een eeuw       danskunst in Nederland&lt;/em&gt; (Amsterdam 1950).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;H. Uitman, &lt;em&gt;De schouwburg       liep vol wanneer het ballet begon: hoogtepunten van het romantisch ballet       in Amsterdam (1836-1861)&lt;/em&gt; (Amsterdam 2001).&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;br/&gt;
&lt;p&gt;Auteur:  Inge-Marlies Sanders&lt;/p&gt;
&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;</text>
  </biography>
</biodes>
