<biodes version="1.0.1">
  <fileDesc>
    <title />
    <author>Bartelds</author>
    <ref target="http://www.inghist.nl/retroboeken/nnbw?source=7&page_number=921" />
    <publisher>
      <name>Nieuw Nederlandsch Biografisch Woordenboek (Instituut voor Nederlandse Geschiedenis)</name>
      <ref target="http://www.inghist.nl/retroboeken/nnbw" />
    </publisher>
  <idno type="source">nnbw</idno></fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">nnbw/14541</idno>
    <persName><name type="geslachtsnaam">Oldenraedt</name>, Godfried of Gaerdt</persName>
    <idno type="dbnl_id">olde017</idno>
  <idno type="bioport">99879835</idno></person>
  <biography>
    <text>OLDENRAEDT (Godfried of Gaerdt), geb. eind 16e eeuw, gest. te Zutfen 1635. Deze zeer bekwame musicus, die zijn opleiding in Italië genoten had, werd in 1611 tot organist te Zutfen benoemd op een jaargeld van 300 gld. Voor de reis uit Italië hierheen ontving hij als tegemoetkoming het bedrag van 59 gld. en 16 st. Dat zijn verdiensten op muzikaal gebied op prijs gesteld werden, blijkt uit het feit, dat hij door de stedelijke regeering in 1617 vereerd werd met een wapen op zijn clavecimbaal, gesneden in een verguld zilveren plaat ter waarde van 28 goudguldens. Hij heeft zich voor de toonkunst verdienstelijk gemaakt door een nederlandsche uitgave van Giovanni Giacomo Gastoldi's Battetti di cantare, sonare e baltare (1591), die nog tot in de 18e eeuw zeer geliefd waren en zelfs nu nog niet geheel vergeten zijn. De nederlandsche titel is: Italiaansche balletten seer lustigh van singhen ende speten met 3 stemmen. Het werd door hem met een vierde partij verrijkt. In 1625 huwde hij met Fenneken, oudste dochter van Johan Op ten Noort en van Louise Ruyters. Zijn weduwe hertrouwde in 1635 met Jacob Hagedoorn te Zutfen en na diens dood met Caspar Hartz, raadsvriend der stad Goch. Zie: Bouwsteenen. Jaarboek der Ver. voor noordnederl. muziekgeschiedenis III; Wijndelts, Het geslacht Op ten Noort. Bartelds</text>
  </biography>
</biodes>