<biodes version="1.0.1">
  <fileDesc>
    <title/>
    <ref target="http://nl.wikipedia.org/wiki/Walter_Baade"/>
    <publisher>
      <name>wikipedia</name>
      <ref target="http://nl.wikipedia.org/"/>
    </publisher>
  <idno type="source">wikipedia</idno></fileDesc>
  <person>
    <idno type="bioport">99927947</idno>
    <persName>Walter Baade</persName>
  </person>
  <biography>
    <text>&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;
&lt;!DOCTYPE html PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.0 Transitional//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml1/DTD/xhtml1-transitional.dtd"&gt;
&lt;html xml:lang="en" xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"&gt;&lt;head&gt;&lt;title /&gt;&lt;style media="screen, projection" type="text/css"&gt;
                        @import "http://en.wikipedia.org/skins-1.5/common/shared.css?156";
                        @import "http://en.wikipedia.org//skins-1.5/monobook/main.css?156";
&lt;/style&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;div class="mwx.article"&gt;&lt;h1 /&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;&lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;thumb|Gedenkplaat in de geboorteplaats van Baade, Schr&amp;#246;ttinghausen&lt;/a&gt;
Wilhelm Heinrich Walter Baade (Schr&amp;#246;ttinghausen, nu &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Preu&amp;#223;isch Oldendorf&lt;/a&gt;, &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;24 maart&lt;/a&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1893&lt;/a&gt; &amp;#8211; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;G&amp;#246;ttingen&lt;/a&gt;, &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;25 juni&lt;/a&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1960&lt;/a&gt;) was een Duits &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;astronoom&lt;/a&gt;. Hij emigreerde in &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1931&lt;/a&gt; naar de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Verenigde Staten&lt;/a&gt;. Baade maakte in &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1952&lt;/a&gt; bekend dat de afstand tot de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Andromedanevel&lt;/a&gt; meer dan dubbel zo groot was als tot dan toe gedacht. Daarmee verdubbelden ook de afstanden en de ouderdom van het &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;heelal&lt;/a&gt;, wat de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;oerknal&lt;/a&gt;hypothese aannemelijker maakte. Hij was in de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;jaren 1920&lt;/a&gt; ook bekend als ontdekker van talrijke &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;planeto&amp;#239;de&lt;/a&gt;n. 
&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.section"&gt;&lt;h2&gt;Levensloop &lt;/h2&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;
Baade werd in Schr&amp;#246;ttinghausen in &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Westfalen&lt;/a&gt; geboren als zoon van de leraar Konrad Baade. De familie verhuisde later naar &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Herford&lt;/a&gt; en vanaf &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1913&lt;/a&gt; studeerde Baade astronomie aan de universiteit van G&amp;#246;ttingen. De voorbereiding van zijn &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;doctoraat&lt;/a&gt; (&lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1919&lt;/a&gt;) over het spectrum en de baan van &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Beta Lyrae&lt;/a&gt; werd tijdelijk onderbroken wanneer hij vanaf &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1917&lt;/a&gt; tot aan het einde van de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Eerste Wereldoorlog&lt;/a&gt; werkte voor het instituut voor &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;a&amp;#235;rodynamiek&lt;/a&gt;. Tegelijk werkte hij als assistent van de wiskundige &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Felix Klein&lt;/a&gt;. 
&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;Baade begon zijn loopbaan als astronoom aan het observatorium van de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Universiteit van Hamburg&lt;/a&gt; onder leiding van &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Richard Schorr&lt;/a&gt;, aanvankelijk als assistent, vanaf &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1927&lt;/a&gt; als zelfstandig onderzoeker. In de nasleep van de eerste wereldoorlog konden Duitse astronomen niet toetreden tot de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Internationale Astronomische Unie&lt;/a&gt;, waardoor Baade destijds zijn ambitie niet kon waarmaken om aan een van de grote Amerikaanse observatoria te gaan werken. Van &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1920&lt;/a&gt; tot &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1931&lt;/a&gt; werkte hij met de 1 meter-&lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;reflector telescoop&lt;/a&gt; in Bergedorf (Hamburg). Zijn onderzoek betrof vooral &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;kometen&lt;/a&gt;, &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;planeten&lt;/a&gt; en planeto&amp;#239;den. In die tijd ontdekte hij een reeks van planeto&amp;#239;den en een komeet, later bekend onder de naam komeet Baade. Zijn onderzoek breidde zich verder uit naar sterren in de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;galactische halo&lt;/a&gt; en naar de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;spiraalnevel&lt;/a&gt;s.
&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;In &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1931&lt;/a&gt; kon hij zijn droom waarmaken en emigreren naar de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Verenigde Staten&lt;/a&gt; om er te werken op het &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Mount Wilson observatorium&lt;/a&gt; in &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Californi&amp;#235;&lt;/a&gt;. In &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1948&lt;/a&gt; verhuisde hij naar het nieuwe &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Palomar-observatorium&lt;/a&gt; waar hij zijn astronomische onderzoekingen verderzette tot aan zijn &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;pensionering&lt;/a&gt; in &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1958&lt;/a&gt;. Hij werkte nog een half jaar aan het &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Mount Stromlo observatorium&lt;/a&gt; in &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Canberra&lt;/a&gt;, Australi&amp;#235;, waar hij zich vooral toelegde op de verdere studie van de RR Lyrae &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;veranderlijke ster&lt;/a&gt;ren. In &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1959&lt;/a&gt; keerde hij terug naar &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Duitsland&lt;/a&gt;, waar hij werd onderscheiden als Gauss professor in G&amp;#246;ttingen en er een publicatie voorbereidde die een overzicht zou bieden van zijn observaties van de laatste jaren. Hij overleed er in &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1960&lt;/a&gt; ten gevolge van complicaties na een heupoperatie.
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.section"&gt;&lt;h2&gt;Onderzoek &lt;/h2&gt;
&lt;div class="mwx.section"&gt;&lt;h2&gt;Pulsatietheorie &lt;/h2&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;
In &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1926&lt;/a&gt; publiceerde Baade een methode om de pulsatietheorie van de periodiek veranderlijke sterren van het type delta Cephei te bewijzen. Belangrijke astronomen zoals &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Anton Pannekoek&lt;/a&gt; en &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Fred Hoyle&lt;/a&gt; schreven de periodieke veranderingen in de helderheid van de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;cephe&amp;#239;de&lt;/a&gt;n toe aan &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;eclips&lt;/a&gt;en in een &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;dubbelster&lt;/a&gt;. &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Harlow Shapley&lt;/a&gt; toonde in &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1914&lt;/a&gt; aan dat er wel degelijk sprake was van een &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;radi&amp;#235;le&lt;/a&gt; pulsatie van een ster, maar de discussie werd pas be&amp;#235;indigd met de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Baade-methode&lt;/a&gt;, in 1946 verder uitgewerkt door &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Adriaan Jan Wesselink&lt;/a&gt;.
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.section"&gt;&lt;h2&gt;Supernovae &lt;/h2&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;
Aan het Mount Wilson observatorium bestudeerde Baade het fenomeen van de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;novae&lt;/a&gt;. Dat er een aparte klasse van extreem heldere novae bestond, was in &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1920&lt;/a&gt; al naar voren gebracht door &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Knut Lundmark&lt;/a&gt;. Baade bestudeerde de lichtcurves van de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;supernova&lt;/a&gt;e die &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Fritz Zwicky&lt;/a&gt; in Palomar had ontdekt. Samen vonden ze nog andere supernovae in andere sterrenstelsels. In enkele lezingen in &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1931&lt;/a&gt; in het California Institute of Technology (&lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Caltech&lt;/a&gt;) noemden ze dit fenomeen voor het eerst &amp;#8220;supernova&amp;#8221;. In &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1934&lt;/a&gt; verklaarden Baade en Zwicky een supernova als een explosie van een normale ster, die instort tot een &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;neutronenster&lt;/a&gt;. Het grootste deel van de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;kosmische straling&lt;/a&gt; zou volgens hun gezamenlijk artikel uit 1934 Supernovae and Cosmic Rays afkomstig zijn van supernovae.
&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;Een van de zovele studies waarmee Baade zijn accuraatheid als waarnemer en wetenschapper alle eer aandeed, is zijn onderzoek naar de nova uit 1604 (&lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;SN 1604&lt;/a&gt;). Baade kon de lichtcurve reconstrueren en het object identificeren als een supernova. Hij ontdekte de restanten van de explosie dankzij de foto&amp;#8217;s die gemaakt konden worden met de 2,5 meter-Hookertelescoop. Hij publiceerde hierover in &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1943&lt;/a&gt;.
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.section"&gt;&lt;h2&gt;Sterrenpopulaties &lt;/h2&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;
Tijdens de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Tweede Wereldoorlog&lt;/a&gt; was Baade de enige wetenschapper op Mount Wilson, omdat de meeste andere leden van de staf betrokken waren bij militair onderzoekswerk. Baade zelf, nog steeds Duitser, mocht daaraan niet deelnemen en kreeg aanvankelijk huisarrest. Hij kon de overheid er echter van overtuigen dat hij geen veiligheidsrisico vormde en enkele maanden later werd dan ook zijn uitgaansverbod opgeheven. Hierdoor kon hij volledig beschikken over de telescoop. Bovendien werd &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Los Angeles&lt;/a&gt; wegens de oorlog verduisterd, waardoor ook de condities voor observatie optimaal waren. 
&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;Baade kon nu ongehinderd het centrum van de Andromedanevel en zijn satelliet-sterrenstelsels &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;M32&lt;/a&gt; en &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;NGC205&lt;/a&gt; bestuderen en kon daarin individuele sterren onderscheiden. Voor de oorlog was hij ook al met &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Edwin Hubble&lt;/a&gt; betrokken in het &amp;#8220;oplossen&amp;#8221; tot individuele sterren van de sterrenstelsels die Shapley in 1938 had ontdekt. Hiermee kwam Baade in &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1944&lt;/a&gt; tot het concept dat sterren te verdelen waren in twee &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;populaties&lt;/a&gt;. De type I populatie werd vooral gekenmerkt door blauwe (jongeren) sterren in &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;spiraalstelsels&lt;/a&gt;, de type II populatie door de lichtzwakkere rode (oudere) sterren in &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;elliptische sterrenstelsels&lt;/a&gt;. Deze aanvankelijke indeling verfijnde hij later nog verder. Hiermee werd een belangrijke impuls gegeven aan het onderzoek naar de evolutie van sterren en sterrenstelsels.
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.section"&gt;&lt;h2&gt;Afstanden in het heelal &lt;/h2&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;
Tijdens de oorlog bestudeerde Baade veranderlijke &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;RR Lyrae sterren&lt;/a&gt;, cephe&amp;#239;deachtige sterren waarmee ook afstanden konden gemeten worden zoals door &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Henrietta Leavitt&lt;/a&gt; en &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Williamina Fleming&lt;/a&gt; was aangetoond. De ideale zichtcondities zouden hem toelaten die ook in de Andromedanevel te vinden om op die manier eerdere afstandsmetingen op basis van de veranderlijke cephe&amp;#239;den te kunnen verfijnen. Helaas bleken de RR Lyrae sterren niet te vinden met de 2,5 meter-Hookertelescoop die hem toen ter beschikking stond.
&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;Na de inwijding van de nieuwe 5 meter-Haletelescoop in &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1948&lt;/a&gt; op Mount Palomar, hervatte Baade zijn zoektocht, maar kon er opnieuw geen waarnemen. De enige verklaring was dat Andromeda veel verder weg stond dan aanvankelijk gedacht. Er zat een fout in de cephe&amp;#239;denafstandsschaal omdat men er onbewust geen rekening mee hield dat de zichtbare cephe&amp;#239;den van Andromeda en deze van de melkweg misschien andere sterrentypes waren. Ook bij de cephe&amp;#239;den bleken er heldere populatie I-cephe&amp;#239;den en lichtzwakkere populatie II-cephe&amp;#239;den te bestaan, het eerste type vier keer helderder dan het tweede.
&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;Baade stelde dus twee lichtkracht-periode relaties op en herwaardeerde op die manier de afstanden in het heelal. Bij gelijke vluchtsnelheden van de melkwegstelsels (daaraan was niets veranderd), maar verdubbelde afstand, verdubbelde ook de tijd die verstreken was sinds de oerknal (zie &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Hubbleconstante&lt;/a&gt;). In &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1952&lt;/a&gt; kondigde Baade op de vergadering van de Internationale Astronomische Unie in &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Rome&lt;/a&gt; aan dat de tijdschaal voor het heelal nu van ongeveer 1,8 miljard jaar moest worden uitgebreid tot ongeveer 3,6 miljard jaar. 
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.section"&gt;&lt;h2&gt;Identificatie van radiobronnen &lt;/h2&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;
In &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1954&lt;/a&gt; kon Walter Baade de discussie beslechten die ontstaan was tussen &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Martin Ryle&lt;/a&gt; en &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Thomas Gold&lt;/a&gt;. Vraag was of de ontdekte radiobronnen sterren waren binnen ons melkwegstelsel of afzonderlijke melkwegstelsels. Martin Ryle dacht dat het sterren waren en had met zijn &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;radioastronomie&lt;/a&gt;groep op de &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Universiteit van Cambridge&lt;/a&gt; tientallen kosmische radiobronnen kunnen situeren, waaronder ook de radiobron &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Cygnus&lt;/a&gt; A. Hierdoor kon Baade de 5 meter-telescoop van het Palomar-observatorium daarop richten en de optische pendant ervan vaststellen. Het bleek inderdaad te gaan om een melkwegstelsel en Baade kon aantonen dat de meeste radiobronnen melkwegstelsels waren. 
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.section"&gt;&lt;h2&gt;Ontdekte hemellichamen &lt;/h2&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;
Baade ontdekte in &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1922&lt;/a&gt; de naar hem genoemde Baade komeet. Daarnaast ontdekte hij 10 planeto&amp;#239;den.
&lt;/div&gt;&lt;table&gt;&lt;tr&gt;&lt;td colspan="2"&gt; Ontdekte &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Planeto&amp;#239;de&lt;/a&gt;n : 10
&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;930 Westphalia&lt;/a&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;10 maart&lt;/a&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1920&lt;/a&gt;
&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;934 Th&amp;#252;ringia&lt;/a&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;15 augustus&lt;/a&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1920&lt;/a&gt;
&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;5656 Oldfield&lt;/a&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;8 oktober&lt;/a&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1920&lt;/a&gt;
&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;944 Hidalgo&lt;/a&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;31 oktober&lt;/a&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1920&lt;/a&gt;
&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;966 Muschi&lt;/a&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;9 november&lt;/a&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1921&lt;/a&gt;
&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;967 Helionape&lt;/a&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;9 november&lt;/a&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1921&lt;/a&gt;
&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1036 Ganymedes&lt;/a&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;23 oktober&lt;/a&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1924&lt;/a&gt;
&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1103 Sequoia&lt;/a&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;9 november&lt;/a&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1928&lt;/a&gt;
&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;(7448) 1948 AA&lt;/a&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;14 januari&lt;/a&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1948&lt;/a&gt;
&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1566 Icarus&lt;/a&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;27 juni&lt;/a&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;1949&lt;/a&gt;
&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.section"&gt;&lt;h2&gt;Onderscheidingen &lt;/h2&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;
&lt;ul&gt;&lt;li&gt; 1954 : Gold Medal van de Royal Astronomical Society
&lt;/li&gt;&lt;li&gt; 1955 : &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Bruce Medal&lt;/a&gt;
&lt;/li&gt;&lt;li&gt; 1958 : Henry Norris Russel lectureship van de American Astronomical Society
&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.section"&gt;&lt;h2&gt;naar hem genoemd &lt;/h2&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;
&lt;ul&gt;&lt;li&gt; Walter Baade-telescoop (6,5 meter), een van de twee &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Magellan-telescopen&lt;/a&gt; in Chili.
&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Baade-Wesselinck methode, voor kalibratie van de cephe&amp;#239;de periode-lichtkrachtrelatie
&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Komeet Baade
&lt;/li&gt;&lt;li&gt; &lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;(1501) Baade&lt;/a&gt;, planeto&amp;#239;de
&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Baade krater, krater op de maan
&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Baade Vallis, vallei op de maan
&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.section"&gt;&lt;h2&gt;Publicaties &lt;/h2&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;
&lt;ul&gt;&lt;li&gt; Baade, Walter, &amp;#220;ber eine M&amp;#246;glichkeit, die Pulsationstheorie der &amp;#948; Cephei-Ver&amp;#228;nderlichen zu pr&amp;#252;fen, Astr. Nach. 228, 359 (1926).
&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Baade, W. &amp;amp; F. Zwicky, Cosmic Rays from Super-novae, Proceedings of the National Academy of Sciences of the United States of America (Proc. Nat. Acad. Sci) 20, 259-63 (1934).
&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Baade, Walter &amp;amp; F. Zwicky, On Super-Novae, Proc. Nat. Acad. Sci. 20, 254-59 (1934).
&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Baade, Walter, The Crab Nebula, Astrophysical Journal (Ap.J.) 96, 188 (1942).
&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Baade W., The resolution of Messier 32, NGC 205, and the central region of the Andromeda nebula, Ap.J. 100 137-146 (1944).
&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Baade, Walter, A Revision of the Extra-Galactic Distance Scale, Trans. IAU 8, 397-98 (1952).
&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Baade, W. &amp;amp; R. Minkowski, Identification of the Radio Sources in Cassiopeia, Cygnus A and Puppis A, Ap.J., vol. 119, p.206-214 (1954).
&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Baade W., The period-luminosity relation of the Cepheids PASP 68 5-16 (1956).
&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.section"&gt;&lt;h2&gt;Bronnen &lt;/h2&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;
&lt;ul&gt;&lt;li&gt; Simon Singh, De oerknal, Arbeiderspers, Amsterdam, 2004
&lt;/li&gt;&lt;li&gt; &lt;a class="mwx.link.external" href="http://adsbit.harvard.edu/cgi-bin/nph-iarticle_query?bibcode=1961JRASC..55..113A"&gt;[1]&lt;/a&gt; Halton C.Arp, Wilhelm Heinrich Walter Baade, 1893-1960 in Journal of the Royal Astronomical Society of Canada, Vol. 55, p.113
&lt;/li&gt;&lt;li&gt; &lt;a class="mwx.link.external" href="http://adsbit.harvard.edu/cgi-bin/nph-iarticle_query?1961MitAG..14....5H"&gt;[2]&lt;/a&gt; O.Heckmann, Nachruf auf Walter Baade, Mitteilungen der Astronomischen Gesellschaft, Vol. 14, p.5
&lt;/li&gt;&lt;li&gt; &lt;a class="mwx.link.external" href="http://adsbit.harvard.edu/cgi-bin/nph-iarticle_query?bibcode=1961QJRAS...2..118."&gt;[3]&lt;/a&gt; A.Sandage, Obituary Notices, Quarterly Journal of the Royal Astronomical Society, Vol. 2, p.118
&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;{{DEFAULTSORT:Baade}}
&lt;a class="mwx.link.article" href="#"&gt;Categorie:Duits astronoom&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div class="mwx.paragraph"&gt;





















&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;ol class="mwx.languagelinks"&gt;&lt;li&gt;&lt;a class="mwx.link.interwiki" href="ca:Walter Baade"&gt;ca:Walter Baade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a class="mwx.link.interwiki" href="cs:Walter Baade"&gt;cs:Walter Baade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a class="mwx.link.interwiki" href="de:Walter Baade"&gt;de:Walter Baade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a class="mwx.link.interwiki" href="en:Walter Baade"&gt;en:Walter Baade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a class="mwx.link.interwiki" href="es:Walter Baade"&gt;es:Walter Baade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a class="mwx.link.interwiki" href="et:Walter Baade"&gt;et:Walter Baade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a class="mwx.link.interwiki" href="fa:&amp;#1608;&amp;#1575;&amp;#1604;&amp;#1578;&amp;#1585; &amp;#1576;&amp;#1575;&amp;#1583;&amp;#1607;"&gt;fa:&amp;#1608;&amp;#1575;&amp;#1604;&amp;#1578;&amp;#1585; &amp;#1576;&amp;#1575;&amp;#1583;&amp;#1607;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a class="mwx.link.interwiki" href="fi:Walter Baade"&gt;fi:Walter Baade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a class="mwx.link.interwiki" href="fr:Walter Baade"&gt;fr:Walter Baade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a class="mwx.link.interwiki" href="gl:Walter Baade"&gt;gl:Walter Baade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a class="mwx.link.interwiki" href="it:Walter Baade"&gt;it:Walter Baade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a class="mwx.link.interwiki" href="ja:&amp;#12454;&amp;#12457;&amp;#12523;&amp;#12479;&amp;#12540;&amp;#12539;&amp;#12496;&amp;#12540;&amp;#12487;"&gt;ja:&amp;#12454;&amp;#12457;&amp;#12523;&amp;#12479;&amp;#12540;&amp;#12539;&amp;#12496;&amp;#12540;&amp;#12487;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a class="mwx.link.interwiki" href="ka:&amp;#4309;&amp;#4317;&amp;#4314;&amp;#4322;&amp;#4308;&amp;#4320; &amp;#4305;&amp;#4304;&amp;#4304;&amp;#4307;&amp;#4308;"&gt;ka:&amp;#4309;&amp;#4317;&amp;#4314;&amp;#4322;&amp;#4308;&amp;#4320; &amp;#4305;&amp;#4304;&amp;#4304;&amp;#4307;&amp;#4308;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a class="mwx.link.interwiki" href="lb:Walter Baade"&gt;lb:Walter Baade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a class="mwx.link.interwiki" href="no:Walter Baade"&gt;no:Walter Baade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a class="mwx.link.interwiki" href="pl:Walter Baade"&gt;pl:Walter Baade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a class="mwx.link.interwiki" href="pt:Walter Baade"&gt;pt:Walter Baade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a class="mwx.link.interwiki" href="ru:&amp;#1041;&amp;#1072;&amp;#1072;&amp;#1076;&amp;#1077;, &amp;#1042;&amp;#1072;&amp;#1083;&amp;#1100;&amp;#1090;&amp;#1077;&amp;#1088;"&gt;ru:&amp;#1041;&amp;#1072;&amp;#1072;&amp;#1076;&amp;#1077;, &amp;#1042;&amp;#1072;&amp;#1083;&amp;#1100;&amp;#1090;&amp;#1077;&amp;#1088;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a class="mwx.link.interwiki" href="sk:Wilhelm Heinrich Walter Baade"&gt;sk:Wilhelm Heinrich Walter Baade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a class="mwx.link.interwiki" href="sl:Walter Baade"&gt;sl:Walter Baade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a class="mwx.link.interwiki" href="sv:Walter Baade"&gt;sv:Walter Baade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a class="mwx.link.interwiki" href="uk:&amp;#1042;&amp;#1072;&amp;#1083;&amp;#1100;&amp;#1090;&amp;#1077;&amp;#1088; &amp;#1041;&amp;#1072;&amp;#1072;&amp;#1076;&amp;#1077;"&gt;uk:&amp;#1042;&amp;#1072;&amp;#1083;&amp;#1100;&amp;#1090;&amp;#1077;&amp;#1088; &amp;#1041;&amp;#1072;&amp;#1072;&amp;#1076;&amp;#1077;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a class="mwx.link.interwiki" href="zh:&amp;#27779;&amp;#23572;&amp;#29305;&amp;#183;&amp;#24052;&amp;#24503;"&gt;zh:&amp;#27779;&amp;#23572;&amp;#29305;&amp;#183;&amp;#24052;&amp;#24503;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;&lt;/body&gt;&lt;/html&gt;</text>
  </biography>
</biodes>
