<biodes version="1.0.1">
  <fileDesc>
    <title />
    <ref target="http://nl.wikipedia.org/wiki/Gerrit_Wildeboer" />
    <publisher>
      <name>wikipedia</name>
      <ref target="http://nl.wikipedia.org/" />
    </publisher>
  <idno type="source">wikipedia</idno></fileDesc>
  <person>
    <idno type="bioport">97844537</idno>
    <persName>Gerrit Wildeboer</persName>
  </person>
  <biography>
    <text>|150px|thumb|Prof. G. Wildeboer. 
 Gerrit Wildeboer ( Amsterdam , 9 september 1855 - Leiden , 4 september 1911 ) was een Nederlandse hoogleraar in de Hebreeuwse taal- en letterkunde en de Isra&#235;litische oudheden aan de Universiteit Leiden .
 Loopbaan 
 Wildeboer werd in 1874 student aan de Universiteit van Leiden en promoveerde in december 1880 tot doctor in de godgeleerdheid .Hij vervulde slechts enkele jaren het prediktambt. In 1884 werd hij van zijn eerste standplaats Heiloo geroepen tot het professoraat aan de Universiteit Groningen , om de geschiedenis van de Isra&#235;litische Godsdienst , de Isra&#235;litische letterkunde en het Oude Testament te doceren.
 Wildeboer was van jongsaf een vriend van de studeercel; hij had de wetenschap lief met grote bezieling en toewijding; al spoedig maakte hij naam zowel in Nederland als daarbuiten door zijn twee werken Het ontstaan van de Kanon des Ouden Verbonds en De letterkunde des ouden Verbonds, terwijl verschillende tijdschriften door zijn bijdragen in belangrijkheid en betekenis wonnen. Naast zijn verdiensten in de wetenschappelijke wereld verdienen zijn buitengewone onderwijsgaven en zijn warme sympathie en vriendschap voor zijn discipelen aandacht. Wildeboer verstond bij uitstek de kunst om zijn gehoor met succes te doen doordringen in de op verschillende plaatsen zo gecompliceerde en duistere delen van de geschiedenis van het Oude Testament, terwijl hij tevens zijn studenten een warm hart toedroeg. 
 Wildeboer was lid van de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen , terwijl de regering zijn verdiensten erkende door hem te benoemen tot ridder in de Orde van de Nederlandse Leeuw . 
 {{bron|bronvermelding=
 1907. Prof. G. Wildeboer. Prins der Ge&#239;llustreerde Bladen. Bladzijde 49 en 50}}
 {{DEFAULTSORT:Wildeboer, Gerrit}}
 Categorie:Nederlands hoogleraar</text>
  </biography>
</biodes>