<biodes version="1.0.1">
  <fileDesc>
    <title />
    <author>Duijn, P. van</author>
    <ref target="http://www.dwc.knaw.nl/english/academy/past-members/?pagetype=authorDetail&aId=PE00000325" />
    <publisher>
      <name>KNAW - Levensberichten en Herdenkingen</name>
      <ref target="http://www.digitallibrary.nl/levensberichten/works.cfm" />
    </publisher>
  <idno type="source">knaw</idno></fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">446</idno>
    <persName><name type="voornaam">Pieter Johannes</name> <name type="geslachtsnaam">Gaillard</name></persName>
    <sex value="1" />
    <event type="birth" when="1907-01-18">
      <place>Rotterdam</place>
    </event>
    <event type="death" when="1992-03-08">
      <place>Leiden</place>
    </event>
    <state type="occupation">Celbiologie</state>
    <state type="occupation">Histologie</state>
  <idno type="PE00000325">huygens_id</idno><idno type="bioport">98576433</idno></person>
  <biography>
    <graphic url="http://www.knaw.nl/cfdata/leden/images/Gaillard_PJ_597.jpg" />
    <text>Levensbericht door P. van Duijn 
 Pieter Johannes Gaillard 
 18 januari 1907-8 maart 1992 
 
 
 
 
 
 
 
 
  
 
 
 
 
 
 &#160; 
 
 
 
 
 &#160; 
 
 
 
 
 Pieter Johannes&#13;
Gaillard 
 
 
 25 
 
 
 
 
 Op 8 maart 1992 overleed Pieter Johannes Gaillard,&#13;
emeritus-hoogleraar in de 
 Celbiologie en Histologie aan de Faculteit der Geneeskunde te Leiden, sinds&#13;
1947 
 lid van de Akademie. 
 Gaillard werd in 1907 in Rotterdam&#13;
in een onderwijzersgezin geboren en 
 woonde daar tot aan zijn HBS-tijd. In 1920 werd zijn vader benoemd tot&#13;
hoofd 
 der school in Alphen aan de Rijn waar de jonge Gaillard zijn middelbare 
 schoolopleiding aan de hbs aldaar&#13;
voltooide. 
 In 1925 begon hij aan de Leidse Universiteit zijn studie&#13;
geneeskunde met het plan 
 zich te specialiseren in de chirurgie. Het liep anders! Reeds in de&#13;
zomervakantie &#13;
na zijn eerste studiejaar trok hij de aandacht van de Leidse chirurg De Bruiine 
 Groeneveld. Deze liet voor hem een bescheiden laboratorium inrichten om &#13;
experimenten te doen met het kweken van levende weefsels in kweekvaatjes. &#13;
Gaillard betrad daarmee reeds op 20-jarige leeftijd een voor Nederlandse &#13;
onderzoekers geheel nieuw terrein. 
 In glas gekweekt weefsel verloor met de toen gangbare&#13;
techniek bij doorkweken 
 al snel haar vermogen tot verdere uitgroei. Gaillard vond een methode om&#13;
het 
 celdel ings- en celdifferentiatie proces te stimuleren door het kweekmedium&#13;
op 
 gezette tijden te verversen met extracten van embryonaal weefsel dat in &#13;
verschillende stadia van ontwikkeling verkeerde. De proeven waren, op&#13;
inspiratie &#13;
van De Bruiine, oorspronkelijk opgezet in de verwachting dat celkweken in 
 bloedserum van kankerpati&#235;nten sneller zouden groeien dan in serum van&#13;
gezonde 
 personen. Dit beoogde effect werd niet waargenomen. Wel zag hij een 
 verschillend ontwikkelingspatroon tussen cellen gekweekt in het serum van &#13;
mensen van verschillende leeftijden. Door fibroblasten afkomstig uit het hart&#13;
van &#13;
kippe-embryonen te kweken in extracten van deze embryonen in verschillende &#13;
ontwikkelingsstadia, kon hij aantonen dat zo de kweken tot celmigratie en &#13;
celdeling waren te brengen. In een osteoblastenkweek leidde deze &#13;
geprogrammeerde medium wisselingen zelfs tot celdifferentiatie. Dit werd het 
 onderwerp van zijn proefschrift. Vijfjaar na het begin van zijn studie &#13;
promoveerde hij, cum laude, bij de pas benoemde anatoom S.T. Bok op een 
 proefschrift getiteld: 'Het ontogenetisch veranderen van de&#13;
samenstelling der &#13;
lichaamsvochten, gezien den groei en de differentiatie van daarin gekweekte 
 weefsels'. 
 Bok nam hem op in&#13;
zijn staf, eerst als assistent, later als hoofdassistent en 
 conservator en stelde als laboratorium het souterrain van het nieuwe&#13;
Anatomie 
 Gebouw voor hem ter beschikking. 
 Speculerend over&#13;
de aard van de factoren die de stimulerende effecten van de 
 extracten op de weefsels zouden kunnen verklaren gingen Gaillards gedachten&#13;
uit 
 naar een moglijk effect van het groeihormoon dat juist in die tijd in het&#13;
centrum 
 van de belangstelling stond. Dit leidde tot een reeks van experimenten&#13;
zowel met &#13;
hormoon als het te zamen kweken van weefselstukjes uit endocrine organen met 
 stukjes weefsel van de doelorganen. 
 Pieter&#13;
Johannes Gaillard  &#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;  26 
 
 
 
 
 In 1940, aan het&#13;
begin van de Tweede Wereldoorlog had Gaillard het &#13;
manuscript klaar van een monografie 'Hormones regulating growth and 
 differentiation in embryonic explants'. Hij gaf het met iemand mee naar&#13;
Parijs. 
 Eerst na de oorlog bleek hem dat het boek in 1942 daar was gedrukt en 
 uitgegeven. 
 Als arts-officier&#13;
werd Gaillard in de herfst van 1939 gemobiliseerd. Na afloop 
 van de oorlogshandelingen in Nederland werd het onderzoek weer ter hand &#13;
genomen. Samen met de chirurg Kooreman probeerde hij fragmenten van 
 menselijk endocrien weefsel te kweken om ze langs deze weg geschikt te&#13;
maken &#13;
voor transplantatie bij pati&#235;nten. Enig succes werd geboekt bij pati&#235;nten&#13;
waarbij 
 tijdens een operatie van de schildklier tevens de veel minder opvallende &#13;
bijschildklier per ongeluk was weggenomen. Vooral met bijschildklierweefsel &#13;
werd bij een aantal jongere lijders aan post-operatieve tetanie enig succes &#13;
geboekt. Dit werk zou later tevens de basis worden voor het onderzoek naar de 
 werking van bijschildklier hormonen op bot en kraakbeenweefsel. Pogingen om &#13;
endocrien pancreasweefsel te transplanteren bij pati&#235;nten met suikerziekte,&#13;
thans 
 weer actueel, leidde niet tot het beoogde doel. 
 Na de sluiting van de Leidse Universiteit door de&#13;
bezetter in 1942 kwam het &#13;
onderzoek geleidelijk tot stilstand. In de laatste jaren van de oorlog was&#13;
Gaillard 
 betrokken bij de illegaliteit en huisvestte zijn laboratorium onderduikers.&#13;
Na de 
 bevrijding werd hij gevraagd tijdelijk op te treden als directeur van de&#13;
Leidse 
 Gezondheidsdienst en zette hij zich energiek in voor de voedselvoorziening&#13;
van 
 het hongerend deel van de Leidse bevolking en de bevoorrading van de &#13;
ziekenhuizen. Later werd hij voor deze inzet ge&#235;erd met het erelidmaatschap van &#13;
het Nederlandse Rode Kruis. In 1946 werd het wetenschappelijk werk weer 
 opgevat. In 1947 werd hij benoemd tot hoogleraar in de Experimentele&#13;
Histologie &#13;
(in 1964 omgezet in celbiologie en histologie). Zijn inaugurele rede had tot&#13;
titel: 
 'Het experiment in de weefselleer'. In hetzelfde jaar werd hij benoemd&#13;
tot lid van &#13;
de Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen. Eveneens in dit jaar &#13;
richtte hij met dr. Honor Feil de European Tissue Culture Society op waarvan&#13;
hij 
 jarenlang &#233;&#233;n van de coryfee&#235;n is geweest. 
 In de jaren die volgden werd het hoofd-onderwerp van&#13;
Gaillards onderzoek de 
 hormonale regulatie van de botstofwisseling en de calcium huishouding. In&#13;
1955 
 leverde hij, door bijschildklier en botweefsel samen te kweken het bewijs&#13;
dat de &#13;
bijschildklier, zonder tussenkomst van de nier, direct op bot werkt. In de&#13;
daarop 
 volgende jaren verwierf zijn groep zich internationale bekendheid door een&#13;
reeks &#13;
van studies over de effecten van de beide bijschildklier-hormonen parathormoon 
 en calcitonine op de cellulaire processen in het bot. Door het opnemen van 
 biochemici in zijn onderzoekgroep verschoof het zwaartepunt zich&#13;
geleidelijk naar 
 de moleculaire mechanismen van de hormoonwerking op de doelcellen. Het &#13;
probleem hoe cellen in weefsels met elkaar communiceren behield echter de 
 Pieter&#13;
Johannes Gaillard  &#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;  27</text>
  </biography>
</biodes>