<biodes version="1.0.1">
  <fileDesc>
    <title />
    <author>Aler, J.M.M.</author>
    <ref target="http://www.dwc.knaw.nl/english/academy/past-members/?pagetype=authorDetail&aId=PE00003153" />
    <publisher>
      <name>KNAW - Levensberichten en Herdenkingen</name>
      <ref target="http://www.digitallibrary.nl/levensberichten/works.cfm" />
    </publisher>
  <idno type="source">knaw</idno></fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">1710</idno>
    <persName><name type="voornaam">Theodorus Cornelis</name> <name type="intrapositie">van</name> <name type="geslachtsnaam">Stockum</name></persName>
    <sex value="1" />
    <event type="birth" when="1887-02-18">
      <place>Dordrecht</place>
    </event>
    <event type="death" when="1969-02-22">
      <place>Heerenveen</place>
    </event>
    <state type="occupation">Duitse letterkunde</state>
  <idno type="PE00003153">huygens_id</idno><idno type="bioport">98659090</idno></person>
  <biography>
    <graphic url="http://www.knaw.nl/cfdata/leden/images/Stockum_ThC_van_588.jpg" />
    <text>Herdenking van 
 Tkeodorus Cornelis van Stockum 
 (18 februari 1887 &#151; 22 februari 1969) 
 door J. M. M. Aler. 
 Enkele dagen na&#13;
de voltooiing van zijn 82ste levensjaar overleed in het bejaarden- 
 centrum &#132;Oranjewoud" te Heerenveen het rustend lid van de afdeling&#13;
Letter- 
 kunde dezer Akademie, Theodorus Cornelis van Stockum. In 1967 had hij zich 
 met Mevrouw van&#13;
Stockum naar Oranjewoud teruggetrokken. Het afscheid van 
 Groningen moet hem wel heel zwaar gevallen&#13;
zijn. Hij had er een gelukkige studie- 
 tijd doorgebracht, had er zijn&#13;
eerste schreden als leraar gezet, was er, na een onder- 
 breking van dertien jaar, in 1930 weer&#13;
teruggekeerd, vijf en twintig jaar als 
 hoogleraar werkzaam geweest en ook na&#13;
zijn aftreden in 1957 blijven wonen. 
 Een zeer ernstige ziekte had echter in 1965 zijn krachten gesloopt, ook&#13;
Mevrouw &#13;
Van Stockum werd het allemaal te veel (zij overleed reeds kort na de&#13;
verhuizing) 
 en zo valt er over deze laatste jaren een&#13;
zware schaduw van ongemak, van ziekte &#13;
en verdriet, van vereenzaming ook. Niet meer zetelde Theo van Stockum &#151; jaar 
 in, jaar uit vroeg uit de veren, helder, nijver en studieus &#151; in zijn&#13;
hoog en smal, 
 heraldisch gebeeldhouwd gestoelte aan dat&#13;
machtige bureau temidden van zijn &#13;
vertrouwde boekerij, om de vruchten van zijn onderzoek in krachtig, evenwichtig 
 handschrift aan het papier toe te&#13;
vertrouwen. Zijn laatste manuscript, een om- 
 vangrijke studie over Jeanne d'Arc, werd in Oranjewoud niet meer&#13;
persklaar ge- 
 maakt. Wel echter mocht de geleerde die op&#13;
22 februari 1969 heenging, op een rijk 
 oeuvre terugzien. Sinds hij in 1947 lid werd, heeft Van Stockum niet&#13;
minder dan 
 vijftien Mededelingen hier voorgelegd.&#13;
Substanti&#235;le werkstukken, doorwrocht zo- &#13;
wel van argumentatie als van vormgeving, verschaften hem in universitaire kring 
 echter reeds sinds de jaren '20 snel groeiende faam als veelzijdig,&#13;
degelijk en 
 welsprekend beoefenaar der&#13;
geesteswetenschappen. 
 Van&#13;
Stockum's geschriften getuigen inderdaad van een verbazingwekkende 
 veelzijdigheid.&#13;
Ik herinner u er aan, dat zijn academische carri&#232;re bekroond werd 
 met een ordinariaat in de Duitse letterkunde&#13;
en dat Van Stockum daarbij (zoals 
 men pleegt te zeggen) het oude &#232;n het nieuwe vak beoefende. Dat was&#13;
toentertijd 
 nog geen zeldzaamheid. Maar wel was het&#13;
reeds iets bijzonders, dat men in beide 
 sectoren ook oorspronkelijk onderzoek&#13;
verrichtte. En dat deed Van Stockum. 
 Zijn publikaties reiken van de Hoofse letterkunde rond 1200 tot vrij&#13;
diep in de 
 twintigste eeuw met studies over het episch&#13;
werk van Thomas Mann, de po&#235;zie 
 van Rilke, het drama en de romans van&#13;
Schnitzler, ja zelfs de late treurspelen 
 van Gerhart Hauptmann. 
 Bovendien&#13;
verrichtte hij dit onderzoek veelal in een context van Europese 
 letterkunde. Zijn Oratie te Utrecht (1926) b.v. gaat terdege in op&#13;
gedachten van 
 De Vigny, Ibsen en Wilde. Zelfs enkele zelfstandige uitstapjes op het&#13;
terrein der 
 113 
 
 
 
 
  
 THEODORUS CORNELIS VAN STOCKUM (18&#13;
februari 1887 &#151; 22 februari 1969) 
 
 
 
 
 anglistiek kon hij&#13;
zich veroorloven. De ondertitel van zijn rectorale rede van 
 1950 Een&#13;
wandeling door de wereldletterkunde is geen grootspraak. De uiteen- &#13;
zetting betreft het motief van de Droom als Leven, voornamelijk bij Voltaire, 
 Grillparzer en Calderon na inleidende&#13;
mededelingen over de voorgeschiedenis 
 van dat motief in de oud-Indische&#13;
volksvertelling en het Arabische sprookje. De 
 laatste verzamelbundel van studies van zijn hand voert dan ook even&#13;
terecht de 
 ondertitel &#132;Aufsatze zur deutschen und&#13;
vergleichenden Literaturgeschichte". 
 Met dit&#13;
alles, en het is reeds veel, hebben wij toch pas &#233;&#233;n facet van Van 
 Stockum's wetenschappelijke werkzaamheid besproken. Want deze all-round&#13;
ger- 
 manist was tevens&#13;
een volleerd geschiedschrijver der westerse wijsbegeerte. Hij 
 legde alle academische examens in de&#13;
filosofie af, terwijl hij daarnaast de middel- 
 bare acten Duits behaalde. Reeds v&#243;&#243;r de Eerste Wereldoorlog sloot hij&#13;
op zijn 
 zesentwintigste jaar beide studies in acht&#13;
jaar tijds af en bereidde daarop zijn 
 promotie voor, met een vergelijkend historisch onderzoek op het terrein&#13;
van de 
 filosofie. Dit onderzoek betrof de&#13;
geesteshistorische relatie tussen Spinoza, Jacobi 
 en Lessing. Het werd binnen drie jaar voltooid en verschafte aan zijn&#13;
auteur ter- 
 stond een vooraanstaande plaats op diens&#13;
studieterrein. Nadien heeft Van Stoc- 
 kum geen onderzoek meer van deze&#13;
omvang en in boekvorm voorgelegd. Ook 
 deze omstandighied geeft mij&#13;
aanleiding er nu wat uitvoeriger bij stil te staan. 
 Alleen&#13;
reeds in de lapidaire titel die de drie namen van de onderzochte schrij- &#13;
vers zo monumentaal aaneenrijgt, beluistert de vakgenoot iets van een klaroen- 
 stoot: precies zo (tot in de ondertitel!) presenteerde eertijds Erich&#13;
Schmidt &#151; 
 van wie men terecht heeft getuigd, dat hij &#132;in souveranem Kennertum eine 
 k&#246;nigliche&#13;
Erscheinung darstellte" &#151; zijn klassiek geworden onderzoek van de &#13;
relaties tussen het romanwerk van Richardson, Rousseau en Goethe. Met deze &#13;
analogie plaatste Van Stockum zijn werk in een perspectief dat voor een&#13;
debutant 
 bepaald niet zonder risico was. Zou zijn&#13;
eerste boek die vergelijking doorstaan? 
 Nu, het boek hield de belofte van de&#13;
titel &#151; met zijn heldere, zorgvuldige en &#13;
tactvolle behandeling van het ingewikkelde gegeven. En dat nog wel van dit 
 gegeven! 
 Wat was&#13;
namelijk het geval? Van Stockum onderzocht in zijn proefschrift, 
 niet zo maar een interessant complex van feiten, maar een waarlijk beslissend 
 moment in de&#13;
ontwikkeling van de moderne filosofie: de receptie van Spinoza, 
 omstreeks 1785, onder Duitse intellectuelen.&#13;
Dit moment stond al jaar en dag 
 als &#132;Sternstunde" bekend.&#13;
Wilhelm Windelband, wiens Lehrbuch der Philosophie 
 (In 1891 verschenen en tot op&#13;
heden nog telkens herdrukt) generaties lang, tot 
 ver buiten het Duitse taalgebied, zijn&#13;
stempel zette op het universitair onderwijs 
 in de geschiedenis van de wijsbegeerte &#151; niemand minder dan deze&#13;
Windelband 
 dus maakte zijn lezers met nadruk daarop als&#13;
volgt opmerkzaam: &#132;Durch den 
 Streit zwischen Jacobi und Mendelssohn,&#13;
der sich auf Lessings Stellung zu 
 Spinoza bezog, war des letzteren Lehre eben in das lebhafteste Interesse&#13;
ger&#252;ckt, &#13;
und so wurden bei dem tiefen Gegensatz, der zwischen beiden waltet, Kant und 
 Spinoza die beiden Pole, urn welche sich das&#13;
Denken der folgenden Generation 
 bewegte." 
 Deze&#13;
passage moet ook Van Stockum vertrouwd zijn geweest. Zij zal mede 
 zijn keuze hebben bepaald. Want hoe centraal in die felle discussie van&#13;
1785 en 
 114</text>
  </biography>
</biodes>