<biodes version="1.0.1">
  <fileDesc>
    <title />
    <author>Gorter, C.J.</author>
    <author>Heringa, G.C.</author>
    <ref target="http://www.dwc.knaw.nl/english/academy/past-members/?pagetype=authorDetail&aId=PE00001480" />
    <publisher>
      <name>KNAW - Levensberichten en Herdenkingen</name>
      <ref target="http://www.digitallibrary.nl/levensberichten/works.cfm" />
    </publisher>
  <idno type="source">knaw</idno></fileDesc>
  <person>
    <idno type="id">545</idno>
    <persName><name type="voornaam">Jacob Willem</name> <name type="geslachtsnaam">Langelaan</name></persName>
    <sex value="1" />
    <event type="birth" when="1871-09-03">
      <place>Amsterdam</place>
    </event>
    <event type="death" when="1963-02-09">
      <place>Baarn</place>
    </event>
    <state type="occupation">Geneeskunde</state>
    <state type="occupation">Fysiologie</state>
  <idno type="PE00001480">huygens_id</idno><idno type="bioport">99274471</idno></person>
  <biography>
    <graphic url="http://www.knaw.nl/cfdata/leden/images/Langelaan_JW_824.jpg" />
    <text>LEVENSBERICHT VAN 
 JACOB WILLEM LANGELAAN 
 (3 september&#13;
1871&#151;9 februari 1963) 
 Jacob&#13;
(&#132;Jacques") Willem Langelaan werd 3 september 1871 ge- 
 boren als oudste zoon van Dr. Jan Jacobus Langelaan, jong huisarts 
 te Amsterdam, en Johanna Elisabeth Judith Rutgers. Zijn vader over- 
 leed aan typhus tijdens een epidemie in oktober 1877, zijn 24-jarige 
 weduwe achterlatend met twee kinderen, waarvan de jongste een 
 maand oud was. Geldzorgen waren er aanvankelijk niet, doordat &#13;
grootmoeder Rutgers, die vermogend was, op zich nam voor de kin- 
 deren en het huishouden te zorgen, terwijl mevrouw Langelaan, 
 begaafd en energiek, om de weg te banen naar een eigen inkomen, 
 zich liet inschrijven als leerlinge aan de Amsterdamse Kunstacademie, 
 waar Prof. Alberdingk Thijm en Mevr. Van Duyl Schwartze haar 
 bijzondere steun en belangstelling gaven. Zij voltooide deze opleiding, 
 maar v&#243;&#243;r deze tot noemenswaardige inkomsten kon leiden, ging het &#13;
kapitaal van mevrouw Rutgers grotendeels te loor en moest het huis- 
 houden, inclusief de opvoeding der beide jongens, uit een klein in- 
 komen worden bekostigd. Pas vele jaren later nam de financi&#235;le 
 situatie weer een gunstige wending. Jacques' jeugd lag dus in een 
 tijd, waarin aan het beleid van moeder en grootmoeder, beide zorg- 
 zaam en doortastend, grote eisen werden gesteld. Verder waren er een 
 broer van vader, als toeziend voogd, en een grootvader, rustend &#13;
huisarts te Heemstede, met een orthodox religieuze opvatting, die 
 een wakend oog over hem lieten gaan. 
 Men kan&#13;
zich voorstellen, dat met zoveel toezicht op zijn ont- 
 wikkeling Jacques' gevoelige natuur gereageerd heeft met verzet en 
 behoefte zijn eigen gang te gaan. Zijn gevoeligheid, gepaard aan de 
 neiging tot autistisch kiezen van een eigen ontwikkelingsweg, is 
 typisch getekend in zijn reactie op grootvaders poging hem tot kerk- &#13;
gang te krijgen; deze heeft bij hem een levenslange hekel aan ortho- 
 doxe dominees verwekt, dit ondanks een toch uitgesproken religieuze 
 geaardheid. Zo is ook waarschijnlijk, dat in puberteitsverzet de ver- 
 klaring gezocht moet worden van het feit, dat op een vlot doorlopen 
 lagere schooltijd een slechte gymnasiumtijd volgde. Hij wendde zich 
 duidelijk af van het onderwijs, spijbelde om op zijn eigen houtje in 
 
 
 
 
  
 JACOB WILLEM LANGELAAN (3 september &#160; 1871&#151;9 februari &#160; 1963) 
 
 
 
 
 &#160;</text>
  </biography>
</biodes>