<biodes version="1.0">
   <fileDesc>
       <idno>IAV_291-biografie</idno>
       <author>Eva van der Plas</author>
       <ref target="http://www.aletta.nu/aletta/zoek/ext_zoek.jsp?res1=priref:291&amp;res2=localhost:8080/solr/core14"/>
       <date when="2007/07/31"/>
       <revisionDesc>
           <change when="2011-01-13"/>
           <change when="2011-01-13"/>
           <change when="2011-01-13"/>
           <change when="2011-01-11"/>
           <change when="2011-01-11"/>
           <change when="2011-01-11"/>
           <change when="2011-01-11"/>
           <change when="2011-01-11"/>
           <change when="2011-01-11"/>
           <change when="2011-01-11"/>
           <change when="2010-12-17"/>
           <change when="2010-12-17"/>
           <change when="2010-12-17"/>
           <change when="2010-12-17"/>
           <change when="2010-12-16"/>
           <change when="2010-12-16"/>
           <change when="2010-12-16"/>
           <change when="2010-12-16"/>
           <change when="2010-12-16"/>
           <change when="2010-12-16"/>
           <change when="2010-04-23"/>
           <change when="2010-04-23"/>
           <change when="2010-04-23"/>
           <change when="2010-04-23"/>
           <change when="2010-04-23"/>
           <change when="2010-04-23"/>
           <change when="2010-04-23"/>
           <change when="2010-04-23"/>
           <change when="2010-04-23"/>
           <change when="2010-04-23"/>
           <change when="2010-04-23"/>
           <change when="2010-04-23"/>
           <change when="2010-04-13"/>
           <change when="2010-04-13"/>
           <change when="2010-04-13"/>
           <change when="2010-04-13"/>
           <change when="2010-04-13"/>
           <change when="2010-04-13"/>
           <change when="2010-04-13"/>
           <change when="2010-04-13"/>
           <change when="2010-04-13"/>
           <change when="2009-11-13"/>
           <change when="2009-11-13"/>
           <change when="2009-11-13"/>
           <change when="2009-11-13"/>
           <change when="2009-11-13"/>
           <change when="2009-11-13"/>
           <change when="2009-11-13"/>
           <change when="2009-11-13"/>
           <change when="2008-01-24"/>
           <change when="2008-01-24"/>
           <change when="2007-10-17"/>
           <change when="2007-10-17"/>
           <change when="2007-08-17"/>
           <change when="2007-08-15"/>
           <change when="2007-08-07"/>
           <change when="2007-08-06"/>
           <change when="2007-08-02"/>
           <change when="2007-08-02"/>
           <change when="2007-08-02"/>
       </revisionDesc>
       <publisher>
           <name>Database Vrouwenbiografien, Aletta</name>
           <ref target="http://www.aletta.nu/aletta/nl/collecties/biografieen"/>
       </publisher>
       <availability status="free">Aletta, Instituut voor Vrouwengeschiedenis. Bronvermelding: Eva van der Plas - Baale, Marie(1875-1947), in: Database Vrouwenbiografieen, Aletta. URL:http://www.aletta.nu/aletta/zoek/ext_zoek.jsp?res1=priref:291&amp;res2=localhost:8080/solr/core14</availability>
   <title/><idno type="source">aletta</idno></fileDesc>
   <person>
       <persName>Baale, Marie</persName>
       <persName>Baale, Marie Jeanette</persName>
       <sex value="2"/>
       <event type="birth" when="1875-05-17">
           in <place>Groningen</place>
       </event>
       <event type="death" when="1947-10-22">
           in <place>Amsterdam</place>
       </event>
   <state type="claim_to_fame">classica en feministe, promoveerde als eerste vrouw in West-Europa tot doctor in de klassieke letteren</state>
   <state type="claim_to_fame">Op 3 juli 1903 promoveerde Marie Baale promoveerde als eerste vrouw in West-Europa tot doctor in de klassieke letteren.</state>
   <state type="claim_to_fame">In 1913 was Marie Baale medeoprichtster van de Vereeniging van Gestudeerde Vrouwen.</state>
   <state type="claim_to_fame">Op 11 januari 1935 was Marie Baale mede-initiatiefneemster van het Comit&#233; tot Verdediging van de Vrijheid van Arbeid voor de Vrouw.</state>
   <idno type="bioport">32876991</idno><idno type="id">aletta/IAV_291-biografie.xml</idno><idno type="bioport">84300507</idno></person>
   <biography>
   <graphic/>
       <graphic url="http://www.aletta.nu/aletta/fotos//Cd007/007-040.jpg"/>
          <text xml:lang="nl">
     
     Marie Baale (geboren als Marie Jeanette Baale) studeerde klassieke talen aan de Universiteit van Amsterdam en behaalde in 1900 cum laude haar graad. Tijdens haar studietijd, van 1895 tot 1902, was zij presidente van de Amsterdamsche Dames-Studentenvereeniging Dicendo Discentes Docemus (DDD), die later opging in de in 1902 opgerichte Amsterdamse Vrouwelijke Studenten Vereniging (AVSV). Op 3 juli 1903 promoveerde zij als eerste vrouw in West-Europa tot doctor in de klassieke letteren.



Van 1903 tot 1906 werkte zij als lerares aan het pas opgerichte M&#228;dchen-Gymnasium in Keulen. Zij accepteerde deze aanstelling, die haar daar direct na haar promotie was aangeboden, omdat zij van haar promotor te horen had gekregen dat zij nooit een aanstelling aan een Nederlands gymnasium zou kunnen krijgen. Vanaf 1907 keerde zij toch terug naar Nederland, waar zij les gaf aan de gymnasia van Doetinchem en Assen. Vanaf 1 oktober 1912 gaf zij les aan het Stedelijk Gymnasium van Amsterdam, waar zij indertijd zelf ook leerling was geweest. 



In 1913 was zij een van de oprichtsters van de Vereeniging van Gestudeerde Vrouwen. Later werd zij ook lid van de Vereniging van Vrouwen met Academische Opleiding (VVAO).



Marie Baale zette zich in voor de feministische zaak. In de jaren 1917-1918 was zij ondervoorzitster van de Commissie Huldeblijk aan de nagedachtenis van Jonkvrouwe Jeltje de Bosch Kemper. Van 1916 tot 1919 was Marie Baale presidente van de Amsterdamse afdeling van de Bond voor Vrouwenkiesrecht. Zij was ook &#233;&#233;n van de initiatiefneemsters van het Comit&#233; tot Verdediging van de Vrijheid van Arbeid voor de Vrouw dat op 11 januari 1935 werd opgericht.



Marie Baale was ook politiek actief. Vanaf de oprichting op 19 maart 1921 tot eind jaren dertig was zij presidente van de Vrouwengroep binnen de Amsterdamse afdeling van de Vrijheidsbond. In dezelfde periode was ze ook lid van het hoofdbestuur van de Vrijheidsbond (1921-1937). Zij was zeer actief binnen de partij, maar vanwege het feit dat zij een vrouw was en er bovendien feministische denkbeelden op na hield, lukte het haar uiteindelijk niet om ook actief te worden in de politieke arena.
          </text>
      <bibl>
     - Die Frauenbewegung in Holland (Rede in manuscript) / M.J. Baale. - [S.l.] : [s.n.], 1920. - s.p.
      </bibl>
      <bibl>
     - Slippendragers van de partij : de gemankeerde carri&#232;re van classica Marie Baale / Monique Diederichs. - In: Savante; Jrg. 1(1993), nr. 4 (zomer), p.14-16
      </bibl>
      <bibl>
     - Staat pal : Marie Baale 1875-1947, carri&#232;re en feminisme van de eerste classica in Nederland / M.H. Diederichs. - Amsterdam : UvA, 1992 (doctoraalscriptie). - 130p.
      </bibl>
      <bibl>
     Archief Marie Jeanette Baale (1875-1947), Internationaal Informatiecentrum en Archief voor de Vrouwenbeweging (IIAV) te Amsterdam
      </bibl>
   </biography>
</biodes>
